**蕭方等**（），字**實相**，梁元帝[蕭繹長子](../Page/蕭繹.md "wikilink")，母為正妃[徐昭佩](../Page/徐昭佩.md "wikilink")。由於其父起初為湘東王，故他被稱為**湘東世子**，之後又追諡為**忠壯世子**、**武烈世子**。

## 生平

方等小時候就相當聰明有才幹，而且也擅長騎射之道；又喜歡林泉，性好散逸，可謂是文武雙全。然而他的母親徐妃因為善妒，不得蕭繹喜愛，讓方等也感到相當不安，蕭繹得知兒子的想法後，更厭惡他了，方等也連帶著越來越恐懼，便寫了一篇文字來闡明自己的志向。

有一次[梁武帝想要看看諸王的長子](../Page/梁武帝.md "wikilink")，蕭繹便派了方等去見祖父。方等很高興的登上船去，想要藉這次的機會洗脫他的憂慮與恥辱，結果船開到繇水時遇到[侯景之亂](../Page/侯景之亂.md "wikilink")，蕭繹便叫方等回來，方等卻說：「從前[申生都能不惜一死](../Page/申生.md "wikilink")，方等又怎能茍且偷生？」蕭繹知道兒子沒有回來的打算，便配給他一萬步騎，讓他做為援軍。方等頗得軍心，蕭繹這才覺得這個兒子其實不錯。方等又請求修築城柵，以備不時之需；完工以後，登樓可見周圍七十餘里，讓蕭繹非常高興。蕭繹為此特別向徐妃讚美方等，並希望能再有一個像方等一樣的兒子，徐妃卻哭泣離去，讓蕭繹一怒之下將她的淫行書寫公開。方等得知後，面見自己的父親，更加恐懼了。

當時河東王[蕭譽任湘州刺史](../Page/蕭譽.md "wikilink")，卻不服從督府，方等便向蕭繹請求討伐他，蕭繹同意，並且封他為都督，領兩萬軍馬出兵。臨行前，方等告訴親信：「我這次出征，必死無疑；如果能死得其所，我又怎麼會貪生呢？」後來果然戰敗，方等溺水而死，連屍體都找不到了。消息傳回後，蕭繹反而很高興，一點悲傷的神色也沒有。後來回想起方等也頗有才幹，便追贈他侍中、中軍將軍、揚州刺史等官位，並諡為忠壯世子，招魂埋葬。蕭繹即帝位後，又改諡為武烈世子。

### 文學方面

方等在文學上也有成就。原本他注[范曄的](../Page/范晔_\(刘宋\).md "wikilink")《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")》，但是並沒有注完就過世了。在當時他傳世的還包括《[三十國春秋](../Page/三十國春秋.md "wikilink")》與《靜住子》（《南史》記為《篤靜子》），但是後來都亡佚了，只有《三十國春秋》有些殘文流傳下來。

## 家庭

### 父母

#### 父

  - 梁元帝[蕭繹](../Page/蕭繹.md "wikilink")

#### 母

  - [徐昭佩](../Page/徐昭佩.md "wikilink")

### 兒女

#### 兒

  - 永嘉王[蕭莊](../Page/蕭莊.md "wikilink")

[category:南北朝人](../Page/category:南北朝人.md "wikilink")

[1](../Category/梁元帝皇子.md "wikilink")
[Category:諡忠壯](../Category/諡忠壯.md "wikilink")
[Category:諡武烈](../Category/諡武烈.md "wikilink")